% !TeX root = ../libro.tex
% !TeX encoding = utf8

%\setchapterpreamble[c][0.75\linewidth]{%
%	\sffamily
%  Breve resumen del capítulo. TODO
%	\par\bigskip
%}
\chapter{Procesos de Nacimiento y Muerte}\label{ch:tercer-capitulo}

\section{Conceptos básicos}
    \begin{definicion}
        \cite[p. ~23]{Patrick}
        Un \emph{espacio de probabilidad} es una terna $\eprob$, donde
        \begin{itemize}
            \item $\Omega$ es un conjunto,
            \item $\mathcal A$ es una $\sigma$-álgebra en $\Omega$ y
            \item $P: \mathcal A \longrightarrow [0, 1]$ es una medida de probabilidad.
        \end{itemize}
    \end{definicion}

    \begin{definicion}
        \cite[p. ~3]{Basicsto}
        Una \emph{variable aleatoria} sobre un espacio de probabilidad $\eprob$ es una aplicación $X: \Omega \longrightarrow \R$ tal que
        \begin{equation}
            X^{-1}(B) = \{ \omega \in \Omega: X(\omega) \in B \} \in \mathcal A, \quad \forall B \in \mathcal B. \footnote{$\mathcal B$ denota la $\sigma$-álgebra de Borel de $\R$.}
        \end{equation}
    \end{definicion}

    \begin{definicion}
        \cite[p. ~3]{Basicsto}
        
        Sea $X$ una variable aleatoria sobre un espacio de probabilidad $\eprob$. 
        
        La \emph{distribución} de $X$ es la medida de probabilidad $P_X: \mathcal B \longrightarrow [0, 1]$,
        \begin{equation}
            P_X(B) = P(X^{-1}(B)), \quad \forall B \in \mathcal B.
        \end{equation}

        La \emph{función de distribución} de $X$ es la función $F_X: \R \longrightarrow [0,1]$,
        \begin{equation}
            F_X(x) = P_X(]- \infty, x]), \quad \forall x \in \R.
        \end{equation}
    \end{definicion}
    \begin{observacion}
        Utilizaremos indistintamente las siguientes notaciones:
        \begin{equation}
            P_X(]- \infty, x]) =  P_X(X \leq x) = P(X \leq x).
        \end{equation}
    \end{observacion}

    \begin{definicion}
        \cite[p. ~139]{Basicsto}, \cite[p. ~15]{Wim}

        Sea $T \subset R$ un conjunto arbitrario. Un \emph{proceso estocástico} es un conjunto de variables aleatorias $\pest$, sobre un espacio de probabilidad $\eprob$.

        Si $T = \N$, lo llamamos \emph{proceso estocástico en tiempo discreto}.
        
        Si $T$ es un intervalo de $\R$, típicamente $T = [0, \infty[$, decimos que es un \emph{proceso estocástico en tiempo continuo}.

        Al conjunto $S = \{X_t(\omega): \omega \in \Omega, t \in T\}$ lo llamamos \emph{espacio de estados} y cada uno de los elementos, \emph{estado}.
    \end{definicion}

    \begin{definicion}
        TODO: definición de probabilidad condicionada.
    \end{definicion}

    \begin{definicion}
        \cite[p. ~15]{Wim}
        Un \emph{proceso de Markov} es un proceso estocástico  $\pest$ que verifica la \emph{propiedad de Markov}, es decir,
        \begin{equation}
            P(X_{t_0 + t_1} \leq x | X_{t_0} = x_0, X_\tau, 0 \leq \tau < t_0) = P(X_{t_0 + t_1} \leq x | X_{t_0} = x_0), \quad \forall t_0,t_1 \in \R^+ .
        \end{equation}
    \end{definicion}
    \begin{observacion}
        Interpretando $t_0$ como el instante de tiempo actual, la propiedad de Markov establece que el comportamiento del proceso de Markov en el futuro, condicionado a su estado actual y pasado, depende únicamente del estado actual.
        Dicho de otro modo, $X_{t_0}$ contiene toda la información sobre la evolución pasada del proceso que es necesaria para determinar su comportamiento futuro.
    \end{observacion}

    \begin{definicion}
        \cite[p. ~147]{Dominguez}
        Sea $\pest$ un proceso de Markov con espacio de estados $S$. Para cada $(i, j) \in S^2$ se define la \emph{función de probabilidad de transición del estado $i$ al estado $j$} por:
        \begin{equation}
            \begin{split}
                P_{i, j} &: T^2 \longrightarrow [0, 1] \\
                & P_{i, j}(s, t) = P(X_{s + t} = j | X_s = i), \quad \forall s, t \in T.
            \end{split}
        \end{equation}
    \end{definicion}

    \begin{definicion}
        \cite[p. ~19]{Wim}
        Un proceso de Markov $\pest$ con espacio de estados $S$ tiene \emph{probabilidades de transición estacionarias} si sus funciones de probabilidad de transición no dependen de su primera variable, es decir,
        \begin{equation}
            P_{i, j}(s, t) = P_{i, j}(s', t), \quad \forall s, s', t \in T, \quad \forall i, j \in S.
        \end{equation}

        En tal caso, escribimos simplemente $P_{i, j}(t)$.
    \end{definicion}

    \begin{definicion}\label{def:matriz_probabilidades_transicion}
        \cite[p. ~147]{Dominguez}
        Si $\pest$ es un proceso de Markov con probabilidades de transición estacionarias y espacio de estados $\N_0$, se define su \emph{matriz de probabilidades de transición} como la matriz infinita
        \begin{equation}
            P(t) = \left[ P_{i,j}(t) \right]_{i, j \in \N_0} = 
            \left[
            \begin{array}{ccccc}
                P_{0, 0}(t) & P_{0, 1}(t) & P_{0, 2}(t) & P_{0, 3}(t) & \dots  \\
                P_{1, 0}(t) & P_{1, 1}(t) & P_{1, 2}(t) & P_{1, 3}(t) & \dots  \\
                P_{2, 0}(t) & P_{2, 1}(t) & P_{2, 2}(t) & P_{2, 3}(t) & \dots  \\
                P_{3, 0}(t) & P_{3, 1}(t) & P_{3, 2}(t) & P_{3, 3}(t) & \dots  \\
                \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots
              \end{array}
            \right],
        \end{equation}
        dependiente de del parámetro $t \in T$.
    \end{definicion}



\section{Procesos de Nacimiento y Muerte (PNM)}
    \begin{definicion} [Notación de Landau]
        \cite[p. ~14]{Zygmund}
        Sean $f$ y $g$ dos funciones reales de variable real definidas para $x > x_0$, con $g(x) \neq 0$. Decimos que
        \begin{itemize}
            \item $f(x) = o(g(x))$ si $\lim_{x \to x_0} \frac{f(x)}{g(x)} = 0$,
            \item $f(x) = O(g(x))$ si $\frac{f(x)}{g(x)}$ está acotado para $x$ suficientemente grande.
        \end{itemize}
    \end{definicion}

    \begin{definicion} \label{def:pnm}
        \cite[p. ~19]{Wim}
        Un \emph{proceso de nacimiento y muerte (PNM)} $\pest$ es un proceso de Markov con tiempo $T=[0, \infty[$, con espacio de estados $S = \{-1, 0, 1, 2, \dots\}$ y con probabilidades de transición estacionarias.

        Además, las funciones de transición $P_{i, j}$ deben verificar:
        \begin{enumerate}
            \item $P_{i, i+1}(h) = \lambda_i h + o(h)$ cuando $h \downarrow 0$, $\forall i \in S$.
            \item $P_{i, i-1}(h) = \mu_i h + o(h)$ cuando $h \downarrow 0$, $\forall i \in \N_0$.
            \item $P_{i,i}(h) = 1 - (\lambda_i + \mu_i)h + o(h)$ cuando $h \downarrow 0$, $\forall i \in S$.
            \item $P_{i, j}(0) = \delta_{i, j}$, $\forall i, j \in S$.
            \item $P_{-1, -1}(t) = 1$, $P_{-1, i}(t) = 0$, $\forall t \in [0, \infty[$, $\forall i \in N_0$.
        \end{enumerate}
        para algunas sucesiones de números reales $\{\lambda_i\}_{i \in S}$, $\{\mu_i\}_{i \in S}$, con
        $\mu_0 \geq 0$, $\lambda_0 > 0$, y $\lambda_i, \mu_i > 0$, $\forall i \geq 1$.
    
        La función $o(h)$ depende de $i$.
    \end{definicion}    

    \begin{observacion}
       En los primeros dos postulados, asumimos que si el proceso empieza en el estado $i$, en un pequeño intervalo de tiempo las probabilidades de pasar a un estado adyacente son proporcionales al tamaño del intervalo.

       El estado $-1$ es \emph{absorbente}, esto es, una vez alcanzado, el proceso no sale de él.

       Si $\mu_0 = 0$, $0$ es un estado \emph{reflectante}, porque algún tiempo después de entrar en $0$, el proceso cambiará a $1$. En tal caso, nunca se puede llegar a $-1$, por lo que lo ignoramos y consideramos $S = \N_0$.

       Además, si $S= \N_0$, tenemos correctamente definida la matriz de probabilidades de transición, como en la Definición \ref{def:matriz_probabilidades_transicion}.
    \end{observacion}

    \begin{definicion}
        \cite[p. ~19]{Wim}
        A las sucesiones $\{\lambda_i\}_{i \in \N_0}$ y $\{\mu_i\}_{i \in \N_0}$ de la Definición \ref{def:pnm} las llamamos, respectivamente, \emph{tasas de nacimiento} y \emph{tasas de muerte}.
    \end{definicion}

    Notemos que, esencialmente, toda la información del proceso está en sus tasas de nacimiento y muerte. Estas tasas pueden recogerse en una matriz infinita, como vemos en la siguiente definición.

    \begin{definicion}
       A un PNM con tasas de nacimiento y muerte $\{\lambda_i\}_{i \in \N_0}$ y $\{\mu_i\}_{i \in \N_0}$, respectivamente, le corresponde una \emph{matriz generadora infinitesimal}, dada por:
       \begin{equation}
            \mathcal A = \left[
            \begin{array}{cccccc}
                -(\lambda_0 + \mu_0) & \lambda_0 & 0 & 0 & 0 & \dots  \\
                \mu_1 & -(\lambda_1 + \mu_1) & \lambda_1 & 0 & 0 & \dots  \\
                0 & \mu_2 & -(\lambda_2 + \mu_2) & \lambda_2& 0 & \dots  \\
                0 & 0 & \mu_3 & -(\lambda_3 + \mu_3) & \lambda_3 & \dots  \\
                \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & 
            \end{array}
            \right].
       \end{equation}
    \end{definicion}
    \begin{observacion}
        $\mathcal A$ es una matriz de Jacobi infinita y, aunque pueda parecerlo, la definición no es caprichosa. En la Proposicion \ref{th:pnm_matriz_a} lo justificamos.
    \end{observacion}

    \begin{definicion}
        Sea $M(t) = [M_{i,j}(t)]_{i, j \in \N_0}$ una matriz infinita, donde $M_{i, j}$ es una función real de variable real, $\forall i, j \in N_0$. La \emph{derivada} de $M$ es
        \begin{equation}
            M'(t) = \left[ M_{i,j}'(t) \right]_{i, j \in \N_0} = 
            \left[
            \begin{array}{ccccc}
                M'_{0, 0}(t) & M'_{0, 1}(t) & M'_{0, 2}(t) & M'_{0, 3}(t) & \dots  \\
                M'_{1, 0}(t) & M'_{1, 1}(t) & M'_{1, 2}(t) & M'_{1, 3}(t) & \dots  \\
                M'_{2, 0}(t) & M'_{2, 1}(t) & M'_{2, 2}(t) & M'_{2, 3}(t) & \dots  \\
                M'_{3, 0}(t) & M'_{3, 1}(t) & M'_{3, 2}(t) & M'_{3, 3}(t) & \dots  \\
                \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots
              \end{array}
            \right].
        \end{equation}
    \end{definicion}

    \begin{proposicion} \label{th:pnm_matriz_a}
        Sea $\pnm$ un PNM, $P(t)$ su matriz de probabilidades de transición y $\mathcal A$ su matriz generadora infinitesimal. Se verifica
        \begin{equation}
            \mathcal A = P'(0) .
        \end{equation}
    \end{proposicion}
    \begin{proof}
        Como $P'(0) = [P'_{i, j}(0)]_{i, j \in \N_0}$, basta con calcular $P_{i, i+1}'(0)$, $P_{i, i-1}'(0)$ y $P_{i, i}'(0)$ utilizando la definición de derivada.
        \begin{equation}
            P_{i, i+1}'(0) = \lim_{h \to 0} \frac{P_{i, i+1}(0+h)-P_{i, i+1}(0)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{P_{i, i+1}(h)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{\lambda_i h + o(h)}{h} = \lambda_i, \quad \forall i \in N_0 .
        \end{equation}

        \begin{equation}
            P_{i, i-1}'(0) = \lim_{h \to 0} \frac{P_{i, i-1}(0+h)-P_{i, i-1}(0)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{P_{i, i-1}(h)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{\mu_i h + o(h)}{h} = \mu_i, \quad \forall i \in \N.
        \end{equation}

        \begin{align}
            P_{i, i}'(0) &= \lim_{h \to 0} \frac{P_{i, i}(0+h)-P_{i, i}(0)}{h} \\
            &= \lim_{h \to 0} \frac{P_{i, i-1}(h) - 1}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{-(\lambda_i + \mu_i) h + o(h)}{h} = -(\lambda_i + \mu_i), \quad \forall i \in \N_0.
        \end{align}
    \end{proof}

    \begin{proposicion}
        \cite[p. ~489]{Karlin}
        Sea $\pnm$ un PNM, $P(t)$ su matriz de probabilidades de transición y $\mathcal A$ su matriz generadora infinitesimal. Se verifica
        \begin{equation}
            P'(t) = \mathcal A P(t), \quad \forall t \in [0, \infty[.
        \end{equation}
    \end{proposicion}
    \begin{proof}
        TODO: en el artículo dice que es fácil y no la hace, pero no lo veo.
    \end{proof}



\section{Relación entre PNM y SPO}
    TODO

\endinput